---   
layout: post
title:  "Life and work in Netherlands (in Russian)"
date:   2020-07-18 23:52:00 +0100
categories: ru stories
---

Наконец-то руки дошли до продолжения статьи "[Истории о моей работе в Нидерландах](https://habr.com/ru/post/503450/)" - а именно, пришла пора рассказать о деталях переезда и поделиться практическими советами с будущими трактористами. Прошу прощения у всех, кто ждал этого продолжения гораздо раньше. Не буду распространяться о причинах задержки, но поверьте, это были очень напряженные для меня месяцы, и я вряд ли мог взяться за эту статью в тот срок, который озвучивал в личке. Кстати, дорогие мои вопрошающие в личке! Вы, на самом деле, являетесь полноправными соавторами этой статьи, потому что некоторые из ваших умных и иногда неожиданных вопросов мне самому в голову не пришли бы, а другие сделали мою задачу гораздо проще. Вместо того, чтобы обдумывать план статьи, подачу и прочая, прочая, бери формат вопрос-ответ, и дело в шляпе. Уважаемые @nightstalker, @ATmegAdriVeR, @Flem_1, @dmtrr, @ChingizKhalafov, @Carduelis, @artem2511, @gri_mih, @Ommonick, это ваши вопросы, вам от меня огромная благодарность. Надеюсь, от всех читателей тоже.

Ну а начну я все же с краткого рассказа о том, как я дошел до жизни в Нидерландах.

## Ну очень хочется в Европу

В 2014 году я работал в одной крупной международной компании в Москве, и у меня было желание уехать из РФ в Европу или Штаты. Как раз в этот момент начальник сообщил, что наш отдел, скорее всего, следующий в очереди на переезд в Лондон. Я обрадовался, но через пару месяцев нам сказали, что переезд откладывается на неизвестный срок. Ну вот. А я уже начал смотреть шоу Джона Оливера под виски Singletone и неизменный high tea! Короче, я стал сам искать, куда бы мне устроиться в Европе. Разослал резюме на Линкед-Ин во все концы Земли, где в принципе была возможность приткнуться. Новая Зеландия, Канада, США, Великобритания, Ирландия, Германия, Испания, Италия, и, конечно же, Голландия. Я быстро обнаружил, что охотнее всего откликаются компании из Германии и Нидерландов. Да, привычное нам имя "Голландия" осталось в прошлом, страна официально называется Нидерланды, хотя слово "Голландия" продолжает жить - это две самые богатые провинции страны: Северная и Южная Голландия.

Немецкие компании часто требовали образование в области Computer Science, мой диплом физика устраивал не всех. Голландцы менее разборчивы, спрашивали только про опыт и знания. За несколько месяцев я прошел онлайн-тестирование и видео-интервью в двух крупных компаниях: в Амстердаме и Дюссельдорфе. Был приглашен на интервью. Было очень забавно прямо в дверях офиса в Амстердаме столкнуться со своим московским коллегой, который тоже приехал на собеседование. Одно собеседование я завалил, другое предложение не устроило уже меня. Я продолжил поиски, и весной 2015 подписал контракт с фирмой, расположенной неподалеку от Амстердама. Начался процесс оформления визы и прочих бумаг.

Конечно, я немного изучил вопрос, и знал, почему Нидерланды - хороший вариант. Здесь высокий уровень жизни, много работы для IT-специалистов, почти все прекрасно говорят на английском, и есть программа по эмиграции для высококвалифицированных специалистов. Основной бонус этой программы - существенная налоговая скидка, 30% вашего дохода не будет облагаться налогом в течение 5 лет.

## Бумаги, сударь!

Отнеситесь к бумагам ответственно. Все основные документы лучше перевести и апостилировать. HR-специалист компании будет вести ваше дело в IND (Нидерланская ФМС) и даст вам инструкции насчет документов. В крупных компаниях этот процесс поставлен на поток, они знают специфику работы с приезжающими не из ЕС, и беспокоиться вам будет не о чем. Но если компания средних или небольших размеров, HR не выполняют такую работу постоянно, зато постоянно косячат. В нашем случае, нам не сказали перевести и поставить апостиль на свидетельство о рождении. Пока все обошлось, оказалось, что в каком-то дополнении к нормативным актам о kennismigrant'ах (высококвалифицированных специалистах) отдельно отмечено, что свидетельство о рождении они могут не предоставлять. Но, поверьте, HR просто об этом забыл, ссылку на соответствующий документ мне пришлось искать самому, а с нас несколько раз свидетельство спрашивали, и мне приходилось тыкать носом в этот самый документ. К тому же есть шанс, что сейчас, при подаче документов на гражданство, вопрос станет актуальным вновь. В общем, переспрашивайте обо всем, не стесняйтесь. Заодно начнете привыкать к тому, как голландцы "на расслабончике" могут относиться к работе. Для вас же тут дело в том, что решить бумажные вопросы после переезда может быть сильно более проблематично, чем до.

После сдачи документов в консульство проходит какое-то время и вы получаете MVV - въездную визу. По приезде в Нидерланды в течение буквально пары дней вам выдают вид на жительство, обычно на 6-7 месяцев или год, в зависимости от контракта.

> **Полезный совет**: не стесняйтесь спрашивать с работодателя какие-то дополнительные "плюшки". Это нормально, это называется negotiations, а голландцы - нация торговцев. Если вы запросите слишком много, например, перевозку личных вещей контейнером, устраиваясь в небольшую компанию - вам так и скажут (кстати, гиганты типа booking'а такой бонус предоставляют). Вам предстоит большой стресс, и если компания поможет вам доступными ей способами, сэкономите нервы и время.
> **И еще один совет**: кто соберется ехать, я могу вас записать в русскоязычный чатик в скайпе, там охотно отвечают на вопросы. Много людей, и ответ найдется практически на все. 

## А сейчас рубрика "спрашивали - отвечаем" ;-)

**Где и как искать работу?**

Я искал через linkedin точка com. Можете посмотреть [отличный набор рекомендаций для составления резюме](https://www.linkedin.com/pulse/how-make-your-cv-stand-out-huw-sensier-/). Потратьте на это какое-то время, не поддавайтесь искушению просто взять и скачать с linkedin свой профиль в виде PDF. Обратитесь через тот же linkedin к рекрутерам на месте. Можете обратиться напрямую ко мне в личку, я "сдам" вас рекрутерам, которые профессионально подходят к делу. Не даю ссылок, чтобы не рекламировать.

**Какие специализации и какой уровень специалистов востребован в Нидерландах?**

Я провел небольшой опрос среди местных рекрутеров, вот его результаты:

1. **По шкале от 1 до 10, насколько вероятно найти работу с релокацией из-за пределов ЕС**:
- для junior-разработчиков? **4/10**
- для mediocre-разработчиков? **7/10**
- для senior-разработчиков? **9/10**
- для junior-devops? **7/10**
- для mediocre-devops? **9/10**
- для senior-devops? **9/10**

2. **В ЕС довольно строгая политика в отношении дискриминации по возрасту, тем не менее, по вашему опыту, по шкале 1-10 насколько вероятно найти работу из-за пределов ЕС**:
- up to 30 y. o., junior/mediocre инженером **7/10**
- up to 30 y. o., senior инженером **9/10**
- 30-40 y. o., junior/medior инженером (звучит странновато, но запрос такой есть) **5/10**
- 30-40 y. o., senior инженером **9/10**
- 40+ y. o., senior инженером **8/10**

3. **Пожалуйста, перечислите 3 наиболее "нанимаемые" позиции, исходя из вашего опыта (например, "Senior PHP Developer")**. **DevOps Engineer, Senior Full-Stack Engineer, Medior Javascript Developer, Senior Javascript Developer**

Репрезентативность очень слабая, но я старался, просто почти никто не заморачивается ответами ;-)

**Каков уровень зарплат в сфере ИТ, сетевого и системного админстрирования в частности?**

Во-первых, вам обязательно нужно проходить по требованиям на [30%-рулинг](https://www.expatica.com/nl/finance/taxes/the-dutch-30-ruling-explained-101641/):

* компания должна быть зарегистрирована в IND и платить взносы, чтобы ее сотрудники могли рулинг получать
* ваша ЗП должна превышать некоторый минимум: EUR 41641 / год, если вам меньше 30, EUR 54781 / год, если 30+. Это ЗП до вычета налогов.

Надо сказать, что это прям минимальные требования, просто рулинг - это маст-хэв для айтишника, переезжающего в NL. Но на самом деле, многие компании платят лишь чуть больше этого минимума тем, кто приезжает из-за границы. Просто потому, что могут. Приезжие еще не разбираются, какая ЗП считается хорошей, сколько они могут зарабатывать и т. д. Однако, даже 55000 / год - заметно выше средней ЗП по стране. Я считаю сейчас, что уже с самого начала, даже в небольшой компании, требовать ЗП примерно в 63-65К - вполне разумно. Это 5 с небольшим тысяч в месяц (gross), на руки будет где-то 4000. Вот сайт, который поможет прикинуть чистый доход в месяц в зависимости от gross income: [thetax.nl](https://thetax.nl).

Крупные компании могут предложить больше, плюс там может быть бонусная схема и разные дополнительные радости. Но и они обычно не стремятся сходу давать высокие зарплаты приезжим. Другое дело, что пересмотр ЗП в сторону увеличения в крупной компании - обычное дело, а вот в мелкой или средней - скорее исключение.

Отвечая конкретными цифрами на конкретный вопрос: для Senior-engineer это 60-80K/год. Некоторые компании дают бонус по результатам финансового года, например, 5 - 15%.

Кстати, годовой доход, о котором идет речь, это доход вместе с отпускными (holiday allowance). Holiday allowance = ЗП за месяц * 12 * 0.08, то есть почти что еще одна ЗП. Дело в том, что иногда эти деньги выплачиваются одной суммой, обычно в Мае, а иногда размазываются ровным слоем по 12 месяцам.

> Почитайте информацию по ссылке выше на сайт проекта Expatica - там даны исчерпывающие ответы на вопросы по рулингу.

**Какие права у мигрантов и как они отличаются от прав граждан?**

Об этом, как говорится, читайте в моей новой книге под названием "Никак". За исключением политических прав, став резидентом, вы получаете все те же права и обязанности, что и любой голландец. Вам полагаются те же выплаты на детей, бесплатные школы (плюс вашим детям будет положено дополнительное обучение языку), ну и те же налоги и сборы, за исключением 30%-й скидки. 

**Что нужно для получения гражданства?**

Нужно прожить в NL 5 лет, не покидая страну более чем на 180 дней в году. Нужно сдать экзамены на знание языка и жизни в стране, ее истории и географии. Курсы по языку можно найти даже бесплатные, некоторые получают практику, посещая Taalcafe (языковое кафе), где за чашкой кофе собираются русскоязычный пипл и один-два голландца, которые на волонтерских началах общаются на своем родном языке. Ну и само собой, любой каприз за ваши деньги, учителей довольно много. Экзамены не слишком сложные, я сдал уже 4 из положенных 5, оставшийся один еще проверяют.

**Обязательно ли нужно ВО для получения рабочей визы?**

Нет.

**Какой уровень английского должен быть?**

Хороший. Хорошо понимать устную и письменную речь (техническую, Шекспира переводить не надо). Самому говорить и писать можно совсем простыми словами и оборотами, но уверенно.

**Сложно ли снять жилье? Что там с ипотекой?**

Настоятельно рекомендую как минимум попросить работодателя как-то решить для вас вопрос жилья на самое первое время. На месяц, лучше - дольше. Это реальный стресс. Риэлторы не отвечают на письма от слова совсем, не всегда отвечают на звонки. Однажды мы шли уже подписывать контракт на аренду, когда риэлтор(ка?) позвонила и сказала, что квартиру уже сдали другим людям. То есть, нас она держала до последнего момента как запасной вариант, хотя первым на очереди был кто-то другой. Снять хорошую квартиру в Амстердаме стоит от 1500 евро в месяц. Малогабаритное (скажем, 50 м2) жилье дешевле, но его почти нет, так что многие снимают квартиру в 100 м2 для двоих. Просторно, конечно, но и расходно. Некоторые поступают так при переезде вдвоем (это если не удалось выбить с компании жилье на первое время): приезжает тот член семьи, который получил работу, снимает комнату на месяц, это гораздо проще, чем нормальное жилье на долгий срок, и за этот месяц, иногда дольше, находит квартиру. Жизнь на съемной квартире имеет свои плюсы и минусы. Плюсы: при наличии нормального лендлорда вы получаете полную его ответственность за любой ремонт всего, что есть в квартире, если только поломка не произошла по вашей собственной вине.

> **время опупительных историй и лирических отступлений**. Мой друг, живя в UK, снимал квартиру. Однажды к ним приехала погостить теща. Что делает теща, когда неразумные детишечки уходят на работу и она остается в квартире одна? Правильно, она ставит на плиту таз с вареньем и уходит в магазин. Потом возвращается обратно и застает полицию, пожарных, дым, шум, гам, вот это всё. Кухня была, скажем так, попорчена. На следующий день пришел мастер, который обслуживает за ЗП несколько домов и чинит, что сломалось. Пришел, увидел, починил. Все бесплатно. Мой друг под шумок подсуетился и спросил, нельзя ли также заменить стекло во входной двери с одинарного на двойное, а то дует. Мастер посмотрел на него и с тем, что показалось моему другу искренним сожалением, ответил в том смысле, что он здесь чинит то, что сломалось, а стекло, сам понимаешь, пока целое... Пока он все это выкладывал, он медленно отступал спиной к двери и, подойдя к ней вплотную, сделал резкое движение ногой в армейском ботинке, двинул пяткой в то самое стекло и сказал с удивлением: "Чувак, да у тебя тут стекло разбилось! Хорошо, что я оказался рядом! Сейчас починю, заодно поставлю, пожалуй, двойное. А то, наверное, дует?"

Но не только плюсы есть у съемного жилья. Во-первых, не все лендлорды одинаково полезны, попадаются такие, что забивают на все ваши просьбы и обращения. Потом, вы не можете даже вбить в стену гвоздь без согласия лендлорда, иначе из вашего залога будет вычтена Н-ная сумма. Некоторые лендлорды настолько цепляются за ваш залог, что будут драть с вас за каждую царапинку. Тут надо отстаивать свои права, поскольку соответствующие положения на вашей стороне и допускают износ мебели и обстановки. В целом, вам надо вернуть помещение в том виде, в каком вы его получили. Если вы оставите там мебель, купленную вами лично, без согласования - с вас вычтут за ее вывоз. Рекомендую при заселении фотографировать все досконально. На незнании вами местных законов и правил пробуют нажиться недобросовестные риэлторы. Спустя год проживания в квартире, они пришли к нам с предложением продлить контракт "всего лишь за 350 евро". На самом деле, контракт на долгосрочную аренду продлевается автоматически, если только одна из сторон не уведомляет о его прекращении. Кроме того, в нашем случае риэлтор работал на лендлорда, а закон прямо запрещает им в таких случаях брать деньги и с лендлорда, и с жильца (т. н. проблема крестика и трусов). В общем, надо изучать матчасть, чтобы не попасть впросак.

**Насколько комфортно жить в Нидерландах без знания голландского, только с английским?**

Точно знаю, что приезжие из англоговорящих стран часто не заморачиваются языком. Мой сосед-британец говорит, что голландцы в среднем говорят на английском лучше всех других наций, исключая нэйтив-спикеров. Голландец, даже если у него нет за плечами университета, скорее всего отлично владеет английским. Тем не менее, при общении с некоторыми людьми, особенно с выходцами из арабских стран, голландский полезен. В этих странах люди, особенно без высшего образования, редко говорят по-английски, и приезжая сюда, они, конечно, выучивают только голландский.

**Безопасно ли вокруг? Не ходят ли агрессивные наркоманы?**

Нет, не ходят. Очень безопасно. Полиция следит за всем на хорошем уровне, хотя их присутствие замечаешь нечасто. В самом криминальном районе Амстердама - Байлмер-арена - к сожалению, можно иногда в темное время суток наткнуться на нехороших людей, которые выдернут сумку или телефон, но тут как раз, я считаю, для нас опасность меньше, ибо мы привыкли быть настороже. Гораздо большая проблема - кражи велосипедов. Хороший вел, оставленный в центре Амстердама, даже на замке, имеет отличный шанс быть украденным. Есть карманники, особенно в местах скопления туристов, еще особенней там, где эти туристы часто под воздействием алкоголя / марихуаны / грибов и прочего. Что тут сказать? Собираетесь в трип - оставляйте кошелек в сейфе в отеле.

**Культура местного населения особенно сильно интересует. Они кидают мусор как у нас на улице и не убирают за собаками?**

Мусора на улицах гораздо меньше. Идеальной чистоты, впрочем, нет даже в Швейцарии, а уж там законы о мусоре прямо драконовские. За собаками убирают, ну по крайней мере если собака на поводке. Кучки встречаются там и сям. Вообще по поводу культуры могу сказать, что мне кажется, у местных прям значительно шире кругозор и они сильно доброжелательнее среднестатистического россиянина. Не в последнюю очередь от того, что они работают на той работе, которая нравится, а не на той, где можно больше заработать, и очень ценят свою жизнь вне работы. Отдельно скажу о том, как здесь относятся к детям, пусть это, может, и не совсем к культуре относится. Детей очень любят. Улыбаются им, играют с ними, часто просто проходя мимо могут сказать "heyyy, high five!", протянуть руку и сказать вам что-нибудь по-голландски.

**Был ли негативный опыт с медициной? Я слышал что там это тихий ужас.**

У нас в целом положительные впечатления. Платишь примерно 100 евро в месяц за страховку, получаешь покрытие практически на все, кроме стоматологии. Есть собственный риск, от 400 до 900 евро в зависимости от суммы ежемесячных взносов. Это значит, что в случае, когда что-то случилось, эту сумму платишь из своего кармана, остальное платит страховая. Собственный риск действует не на одно обращение, а на год. То есть, при сумме собственного риска 400 евро, если за два или три обращения заплатил 600, то сам заплатишь только 400, остальное страховая. Все последующие обращения за этот год - страховая. Если что-то случилось, обращаешься к семейному доктору, терапевту. Это такой барьер между пациентом и врачами-специалистами. Попасть к ним можно практически только по решению семейного врача. Тут не принято бить тревогу из-за высокой по российским меркам температуры, даже у детей. 39-40? Если вы не задыхаетесь и с вами не происходит ничего из ряда вон выходящего, вам пропишут парацетамол. При этом всегда есть возможность вызвать скорую (это стоит денег, собственный риск, вот это всё). Вы настаиваете, что с вами что-то не так - вас обязательно выслушают и скорее всего направят на обследование. Для детей до 18 вся медицина бесплатна, почти все ставят в подростковом возрасте брэкеты на зубы для выравнивания, чтобы не платить за это позже. Недочеты в этой системе, конечно же, есть. Например, записать ребенка к логопеду - настоящий квест, нужно ждать в очереди и т. д. Вообще что касается детской медицины - у нас есть отдельные вопросы, но я предпочту здесь не приводить их. В целом, я однозначно оцениваю медицину положительно. Местные больницы просто супер. Все чисто, все всегда работает, весь персонал доброжелательный. Я лежал как-то раз 3 три дня, сын лежал несколько дней вместе с мамой, так что мы видели это изнутри. Когда маленький сынок должен был лесь в больничку, медсестра написала на белой доске маркером "Welcome Alexander, beterschap!", и сделала рисунок снеговика!

> **Я знаю, вы уже устали читать всю это скукотищу. Вот вам еще коротенький скетч.** Когда оставалась пара месяцев до предполагаемой даты родов, мы сели с акушеркой и стали составлять их план. Какой свет предпочитает будущая мама, какую музыку (можно отдать свою флешку) и прочее. Катя спросила, могу ли я присутствовать при родах. Врачи переглянулись и не поняли вопроса (ну то есть, то, что отец присутствует при родах, даже не обсуждается). Переспросили: вы хотите, чтобы на родах присутствовали родственники? Это возможно, но только не более 12 человек, пожалуйста...

**Какие вопросы задают на собеседованиях?**

Самые разные. И почему-то очень любят тестовые задания на 4-5 часов. Очень раздражает. Некоторые подходят к оценке этих заданий с педантичностью Шелдона из "Big Bang Theory", один раз мне отказали из-за (внимание!) содержания commit-messages в Git! Впрочем, это, конечно, клинический случай. Ровно как и другой, когда после 3-го (!) интервью мне объявили "вы нам не подходите, потому что не владеете голландским". Любят спросить про проект, которым вы гордитесь. Про вашу ошибку, которая вам запомнилась, и как вы ее исправили. Однажды меня спросили, знаю ли я программистов лучше себя. Забавный вопрос. Технически, ценят знание SOLID principles, навыки модульного тестирования (хотя не все компании применяют автотесты), иногда спрашивают алгоритмы. Проходил собеседование в Uber, успешно решил сложную задачу онлайн, в среде наподобие hackerrank, во время беседы с интервьюерами. Сложную, конечно, для задачи на 20 минут в условиях стресса. Засыпался на вопросе об алгоритмической сложности моего решения в нотации Big-Oh. Мое образование физика имеет явные пробелы по части теории программирования, к сожалению. В целом, чем более крутая и крупная компания, тем сложнее и разнообразнее собеседование.

**Как быть с детьми на домашнем обучении?**

Сложный вопрос. У меня пока нет ответа. Все дети в Нидерландах должны обучаться в школе. Официальные источники утверждают, что исключений не делается. Дети с особенностями развития - в специальных школах, но все получают образование. Вместе с тем, зная, что голландцы очень свободолюбивы, я думаю, что какие-то возможности в этом плане есть. Но проблема в том, что даже спросить особо некого.

**Сколько надо получать, чтобы не умереть с голоду в роттердаме?**

Это реальный вопрос от одного читателя предыдущей статьи. Я отвечу на более общий вопрос: сколько надо получать для комфортной жизни? Учитывайте, что для каждого достойный уровень подразумевает что-то свое. Для меня это комфортное жилье, вкусная еда, качественная одежда, походы в ресторан / кафе, пиво с друзьями, концерт, кино - раз-два в неделю. Отпуск за границей. Жемчуга, ламборгини и бизнес-джеты сюда не входят. Исходя из этого, вдвоем вполне можно прожить, получая чистыми примерно 3500. 1500 на жилье, 200 медстраховка, 500 продукты, 500 развлечения, 100-200 одежда, остальное - прочие расходы плюс откладываем на отдых, пенсию, на черный день. Цифры примерные, я не заморачивался подсчетами. Конечно, это не бешеные деньги. Но пройдет какое-то время, и ваш партнер / партнерша найдет для себя занятие, которое тоже начнет что-то приносить. Конечно, если не брать в расчет IT, в большинстве случаев понадобится выучить язык, но практика показывает, что это вполне реально.

## Теперь позвольте пару слов без протокола

Добавлю еще от себя кое-что. Мне нравится в Нидерландах. Настолько, что я готов отказаться от российского паспорта, и собираюсь вскоре стать гражданином Нидерландов. Мне нравится, что я живу в окружении замечательных соседей, которые возделывают свои садики перед домом, обмениваются со мной замечаниями о погоде, с некоторыми из них мы по-настоящему сдружились. Поначалу мы снимали небольшую квартирку в центре Амстердама, но чуть больше чем через год купили свой домик, в 20 минутах на электричке от Центрального вокзала. Ипотека 1.8%, и это еще высокий процент сейчас, спустя 4 года, и я задумываюсь о пересмотре. В месяц платим меньше 900 евро.

В нашей деревне есть русскоязычное комьюнити. Наши соседи - русская девушка и ее бойфренд-британец, через 30 метров живет еще одна русская семья, есть и другие русскоговорящие.

Теперь что касается работы: задач, ощущения полезности своего труда и т. д. Скажу честно, в этом отношении моя работа в Москве пока что выглядит заметно предпочтительнее. В NL я работал в небольших и средних по размеру компаниях, с разными технологическими стеками разной степени адекватности современныи реалиям. Один раз было совсем плохо и я ушел, в остальном как обычно. Бизнес хочет фич, технари обеспечивают скорость, иногда ценой качества. Но не все так плохо, с представителями бизнеса обычно можно наладить контакт, однажды я прямо наблюдал как менялось их отношение к разработке и "навязанным" им ритуалам типа участия в рефайнментах, написании тест-кейсов в Gherkin или обязательном предоставлении фидбэка. Когда они увидели, насколько более прогнозируем стал результат и качество нашей работы, они это оценили, и было видно, как они перестали опаздывать на встречи с нами, стали более вовлеченными в процесс и так далее и так далее.

Еще раз к вопросу денег. Каждый год вы оформляете tax return, это позволяет вернуть как минимум несколько сот евро обычно. Если вы оформили ипотеку, за самый год покупки получите вообще солидный вычет, ну и дальше будете получать вычет на сумму выплаченных процентов по кредиту. Небольшой вычет полагается "на неработающего партнера", примерно 1000 евро в год или около того. На несовершеннолетних детей полагается пособие, небольшое. Почти везде оплачивают проезд до места работы, в том числе на собственном транспорте, из расчета EUR 0.19/км, даже если вы добираетесь на велосипеде. Часто компания предлагает пенсионную программу, обычно работодатель удваивает сумму денег, которую вы сами готовы отдать на свою будущую пенсию.

Отпуска и выходные. Стандартный отпуск в Нидерландах - 25 рабочих дней, то есть 5 недель. Никаких законодательных ограничений, только договаривайся на работе. Общенациональных выходных меньше, чем в РФ. Например, российские 10 дней отдыха на Новый Год здесь считают безумством. Выходные не переносятся, если выпали на уикенд.

Машина. В принципе, она не так уж нужна. В большом городе типа Амстердама, надо еще обращать внимание на стоимость парковки. Налоги и страховка недешевые. У нас обычный хэтчбэк, мы платим 60 в месяц налог и 35 в месяц страховку (ОСАГО). Бывает, выбираемся куда-то, даже иногда довольно далеко. Плюс это все же очень удобно, особенно когда есть ребенок. Так что знаем, за что платим.

Вот так-то. С приветом из ~~Голландии~~ Нидерландов,

ваш Крокодил.